第二批武漢包機預計今晚抵達，將帶回約 470 位滯留湖北台人

3 月 10 日，中央流行疫情指揮中心表示今晚將執行第二批武漢包機計劃，由中華航空與東方航空分別接載 470 位滯留湖北的台灣人。

指揮官陳時中表示，目前華航飛機已經起飛，機上帶有相關醫療物資，以及四位醫師（包含一位領隊、檢疫醫師、小兒科醫師、婦產科醫師）、九位護理人員進行相關檢疫工作。他強調，由於機上是密閉空間，為了降低風險，會進一步要求兩架班機上的乘客都得通過核酸檢測（PCR），結果呈現陰性並且沒有發燒，才能登機。

兩架班機會保持一定的間隔時間，以確保後續的安排與整備。關於兩架班機上的乘客名單，最終是由雙方協調而成，指揮中心強調，由於湖北當地的情況，台灣政府無法全然掌握，因此有少數其他乘客也會一併載回，但陳時中強調，先前台灣政府所提出的名單，都有包含在此次名單當中。

關於更多包機協商與後續安排細節，陳時中在記者會上不願細談，他解釋，由於雙方都有心想把滯留湖北的台人送回台灣，但此事涉及兩岸事務，相對敏感。加上包機已經進展到最後一哩路了，細節不要多說。待包機都順利抵台後，再與民眾報告。

自 2 月 3 日午夜，東方航空載著 247 名滯留台胞的飛機降落至桃園機場後，未料後續卻在台灣引發諸多風波，像是「機上發現一名確診病例」、「陸配子女是否得以回台」等問題。

在歷經相關風波後，相關主管機關對包機的態度轉趨低調，每當被問起第二批包機進度，幾乎統一口徑：「一切以指揮中心為主」，或反覆強調三項原則：「人員名單必須與我方協商達成一致、陸方確實做好檢疫工作、我方需準備好隔離處所」。

截至第一批包機落地之後，已經過了一個多月的時間，第二批包機才臨時宣布消息。對此，陳時中表示，與第一批班機時候相比，現階段台灣的集中檢疫與檢測量已經擴增不少，預計有將近 1500 個位置可以進行隔離。

這兩架由華航空與東方航空所執飛的班機，預計將在今天晚間抵達，至於具體時間，陳時中不願正面回應。

圖為2020年2月3日桃園國際機場，武漢台商午夜抵達機場，飛機直接進入維修棚，醫護人員上機檢疫後安置隔離。
攝：Johannes chen/端傳媒